**邵阳地区**为[湖南省曾存在过的准行政区](../Page/湖南省.md "wikilink")——[地区](../Page/地区_\(中国行政区划\).md "wikilink")，前身为[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[湖南省](../Page/湖南省.md "wikilink")「**[第六行政督察區](../Page/中華民國湖南省行政督察區.md "wikilink")**」，[中华人民共和国成立后改称](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")“**邵阳专区**”、“**邵阳地区**”，1986年1月17日撤销，撤销之前的辖域全部划入[邵阳市](../Page/邵阳市.md "wikilink")。

## 邵阳专区

  - 1949年，设邵阳专区，邵阳专区辖原第六行政督察区辖域，专署驻邵阳县。
  - 1950年10月19日，自邵阳县析置县级邵阳市，属邵阳专区，以邵阳县城关镇和祭祺、余湖、板卜、城北、田江渡5乡为其行政区域；专署驻邵阳市，专区辖1市、6县。
  - 1952年，2月16日，自邵阳县、新化县二县析置[新邵县](../Page/新邵县.md "wikilink")；自邵阳县析置[邵东县](../Page/邵东县.md "wikilink")；自武冈县析置[洞口县](../Page/洞口县.md "wikilink")；自安化县、邵阳县、湘乡县、新化县四县析置蓝田县，7月15日蓝田县更名[涟源县](../Page/涟源县.md "wikilink")。11月13日，[益阳专区撤销](../Page/益阳专区.md "wikilink")，原益阳专区所属[湘乡县](../Page/湘乡县.md "wikilink")、[双峰县](../Page/双峰县.md "wikilink")、[涟源县划入邵阳专区](../Page/涟源县.md "wikilink")。专区辖邵阳市、邵阳县、新化县、武冈县、新宁县、城步县、隆回县，新邵县、邵东县、洞口县、湘乡县、双峰县、涟源县共计1市、12县，专署驻邵阳市。
  - 1953年，邵阳市改为[省辖市](../Page/省辖市.md "wikilink")；邵阳专区辖12县。
  - 1956年11月3日，城步县改为[城步苗族自治县](../Page/城步苗族自治县.md "wikilink")；专区辖11县、1自治县。
  - 1958年，邵阳市复归邵阳专区。6月20日，原属[黔阳专区](../Page/黔阳专区.md "wikilink")[绥宁县划归邵阳专区](../Page/绥宁县.md "wikilink")。邵阳专区辖1市、12县、1自治县。
  - 1961年7月9日，自新化县析置[冷江市](../Page/冷江市.md "wikilink")，涟源县析置[娄底市](../Page/娄底市.md "wikilink")，2市归属邵阳专区；专区辖3市、12县、1自治县。
  - 1962年10月20日，撤销冷江市并入新化县、撤销娄底市并入涟源县；专区辖1市、12县、1自治县。
  - 1965年7月10日，湘乡县划至[湘潭专区](../Page/湘潭专区.md "wikilink")；邵阳专区辖1市、11县、1自治县。
  - 1969年10月10日，自新化县析置[冷水江市](../Page/冷水江市.md "wikilink")；专区辖邵阳市和[冷水江市](../Page/冷水江市.md "wikilink")，[邵阳县](../Page/邵阳县.md "wikilink")、[新化县](../Page/新化县.md "wikilink")、[武冈县](../Page/武冈县.md "wikilink")、[新宁县](../Page/新宁县.md "wikilink")、[隆回县](../Page/隆回县.md "wikilink")、[新邵县](../Page/新邵县.md "wikilink")、[邵东县](../Page/邵东县.md "wikilink")、[洞口县](../Page/洞口县.md "wikilink")、[双峰县](../Page/双峰县.md "wikilink")、[涟源县和](../Page/涟源县.md "wikilink")[绥宁县](../Page/绥宁县.md "wikilink")，[城步苗族自治县共计](../Page/城步苗族自治县.md "wikilink")2[市](../Page/市.md "wikilink")、11[县和](../Page/县.md "wikilink")1[自治县](../Page/自治县.md "wikilink")，专署驻邵阳市。

## 邵阳地区

  - 1970年，邵阳专区改称“邵阳地区”，地区驻邵阳市，所辖县级行政区与1969年相同。
  - 1977年9月29日，因设立[涟源专区](../Page/涟源专区.md "wikilink")，邵阳地区冷水江市和涟源县、双峰县、邵东县、新邵县、新化县计1市、5县划至涟源地区。邵阳地区辖邵阳市，[邵阳县](../Page/邵阳县.md "wikilink")、[武冈县](../Page/武冈县.md "wikilink")、[新宁县](../Page/新宁县.md "wikilink")、[隆回县](../Page/隆回县.md "wikilink")、[洞口县和](../Page/洞口县.md "wikilink")[绥宁县](../Page/绥宁县.md "wikilink")，[城步苗族自治县共计](../Page/城步苗族自治县.md "wikilink")1[市](../Page/市.md "wikilink")、6[县和](../Page/县.md "wikilink")1[自治县](../Page/自治县.md "wikilink")，行署驻邵阳市。
  - 1980年2月20日，邵阳市改为省辖市。邵阳地区辖邵阳县、武冈县、新宁县、隆回县、洞口县和绥宁县，城步苗族自治县共计6县和1自治县，行署驻邵阳市。

## 地市合并

邵阳地区和地级邵阳市经历二次合并。

  - 1983年2月8日国务院【国函\[1983\]12号】撤消邵阳地区，6县和1自治县全部划归邵阳市。1983年7月13日国务院【国函\[1983\]137号】恢复邵阳地区，辖原6县1自治县。
  - 1986年1月17日，撤销邵阳地区，邵阳地区所属邵阳县、武冈县、新宁县、隆回县、洞口县和绥宁县，城步苗族自治县共计6县和1自治县全部划归[邵阳市](../Page/邵阳市.md "wikilink")。

[Category:湖南地区](../Category/湖南地区.md "wikilink")
[Category:邵阳行政区划史](../Category/邵阳行政区划史.md "wikilink")
[Category:娄底行政区划史](../Category/娄底行政区划史.md "wikilink")
[Category:1970年建立的行政區劃](../Category/1970年建立的行政區劃.md "wikilink")
[Category:1986年废除的行政区划](../Category/1986年废除的行政区划.md "wikilink")